\documentclass[a4paper,oneside,final,14pt]{extarticle}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{vmargin}
\setmarginsrb{3cm}{2cm}{1.5cm}{2cm}{0pt}{0mm}{0pt}{13mm}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{epigraph}
\setlength{\epigraphwidth}{.5\textwidth}
\sloppy
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
%Сбрасываем счетчик сносок на каждой странице.
\usepackage{perpage}
\usepackage[
    type={CC},
    modifier={by},
    version={4.0},
]{doclicense}


\begin{document}
\begin{titlepage}
  \begin{centering}
    \begin{small}
      \begin{singlespacing}
        Министерство образования и науки Российской Федерации\\
        Федеральное государственное бюджетное образовательное учреждение\\
        высшего профессионального образования\\
        <<Челябинский государственный университет>> (ФГБОУ ВПО <<ЧелГУ>>)\\
        ~\\
        Институт информационных технологий\\
        Кафедра информационных технологий и экономической информатики\\
      \end{singlespacing}
    \end{small}
    \vfill
    \vfill
    Дисциплина <<Введение в направление>>\\
    \vfill
    \begin{large}
      Эссе на тему:\\
    \end{large}
    Почему я выбрал профессию ИТ-специалиста\\
  \end{centering}

  \vfill
  \vfill
  \null\hfill
  \begin{minipage}{0.32\textwidth}
    Выполнил:\\
    студент группы\\
    ИВТЗ-101\\
    Карманов Антон\\
    Сергеевич\par
    \vspace{\baselineskip}
    Проверил:\\
    преподаватель\\
    О. Ю. Матковская
  \end{minipage}

  \vfill
  \centerline{Челябинск, 2016 г.}
\end{titlepage}
\setcounter{page}{2}

\section{Запретные знания}

\epigraph{
  Большинство хороших программистов программируют не потому, что они
  ожидают денег или признания, а потому, что программировать прикольно.
}{Линус Бенедикт Торвальдс}

Создатель ядра Linux, импозантный, но экспрессивный Линус Торвальдс в эссе
<<Just for fun>> излагает свою, как он выражается, <<теорию о смысле жизни>>.
В основе этой теории, напоминающей упрощенную модель пирамиды потребностей по
Маслоу, лежит утверждение, что человеком в определенном порядке движут три
ключевые мотивации: выживание, общественный уклад,
удовольствие. \cite[с. 3]{fun} Хронологически именно в этом порядке
человечество принимает те или иные явления. Так, например, когда-то необходимым
условием выживания была трата большей части ресурсов на добывание
пропитания. Позже пища, которую мог позволить себе человек, стала одним из
индикаторов социального статуса. В конце концов, сегодня большинство людей
могут позволить себе лакомство ради удовольствия. Подобный путь прошли и
информационные технологии.

Первые вычислительные машины стали залогом выживания и роста инновационных
корпораций (таких, как IBM). Спустя некоторое время владение передовой
вычислительной техникой стало определять статус компании и востребованность
специалиста. Для разработчиков же аппаратуры и программного обеспечения
хакинг\footnote{Хакинг в исконном смысле означает программирование с
  энтузиазмом и поиск нестандартных решений в первую очередь ради эстетического
  удовольствия. \cite[с. 1]{fun}\cite[с. 9]{rms}} быстро стал любимой
забавой. Спустя некоторое время зародился также потребительский развлекательный
сектор ИТ. Мир инженеров-хакеров жил, творя в свое удовольствие, свободно
делясь идеями друг с другом и со всем миром подобно античным поэтам и
мыслителям. Однако мир бизнеса вскоре просчитал выгоды единоличного владения
знаниями и изменил уклад в ИТ-сообществе, создав рынок программного
обеспечения, которое позже назовут собственническим, или
проприетарным\footnote{Калька с англ. <<proprietary>>, также означающего
  <<собственнический>>}. Знание стало секретом, а делиться стало преступлением.

\section{Человек, который решает проблемы}

\epigraph{
  Если пользователь не контролирует программу, то программа контролирует
  пользователя.}{Ричард Мэттью Столлман \cite[с.~30]{rms}}

Творчество не приемлет искусственных барьеров. И техническое творчество --- в
первую очередь. Сообщество ученых, инженеров, программистов можно сравнить с
деревом, корни которого --- фундаментальные знания, собранные теоретиками и
практиками прошлого, а листва --- сегодняшнее живое и лабильное сообщество. Плод
трудов программиста или группы программистов не висит в воздухе, он растет на
своей ветви, которая рождена от прочного основания ствола и берёт немного соков
от каждого корня и от каждого листочка. Если чрезмерно ограничить приток сока к
ветви, то ветвь с плодом умрет. Если это случится с большим количеством ветвей,
умрёт дерево.

Программист, создатель движения свободного программного обеспечения и борец за
свободный обмен информацией Ричард Столлман всегда понимал, что нельзя отнимать
у программистов возможность свободно делиться кодом, как нельзя прекращать
циркуляцию соков в живом дереве. В 1980-е еще молодой rms (прозвище и никнейм
Столлмана) был сотрудником лаборатории искусственного интеллекта MIT
(Массачусетского технологического института). Он был обескуражен, когда
столкнулся с нелепыми (с точки зрения <<технаря>>, но оправданными с точки
зрения менеджера) ограничениями на использование и изменение приобретенных
лабораторией программных продуктов. Несколькими годами ранее соучредитель
Microsoft Билл Гейтс опубликовал свое известное <<открытое письмо любителям>>,
где приравнивал свободное копирование программ к краже. Так что это была пора,
когда в IT-сообществе еще был принят свободный обмен разработками, но бизнес
уже почувствовал свою выгоду в засекречивании исходного года и запустил в
сообщество свои щупальца.

По словам программиста Эрика Рэймондса, все хорошие программы появляются для
личных нужд разработчиков\cite{bazaar}. Именно для своих нужд в 1984 году Ричард
Столлман ушел из MIT и начал огромный, потрясающий проект GNU, являющийся
одновременно свободной операционной системой, свободным программным окружением и
философской парадигмой. Основной нуждой Столлмана было дать всем людям
возможность полностью контролировать свои компьютеры и помогать друг другу,
делясь хорошими программами\cite[см.~анонс GNU на с.~26]{rms}.

Фундаментом GNU являются четыре свободы\cite[с.~3]{rms}:
\begin{enumerate}
\item Свобода выполнять программу как вам угодно и в любых целях (свобода 0).
\item Свобода изучать, как работает программа, и адаптировать ее под свои нужды
  (свобода 1). Для этого необходим доступ к исходному тексту.
\item Свобода распространять копии, чтобы помочь своему ближнему (свобода 2).
\item Свобода улучшать программу и делать ваши улучшения общедоступными к выгоде
  всего сообщества (свобода 3). Для этого необходим доступ к исходному тексту.
\end{enumerate}

Эти свободы заложены в юридический документ --- лицензию GPL, или основную
общественную лицензию GNU.

Свободные лицензии, такие, как GPL и появившиеся следом совместимые с ней
лицензии BSD, MIT и другие, защищают творцов от мира менеджеров (не создающих,
но продающих), заставляя их играть на чужом поле.
Нельзя не сказать и о другом важном механизме свободы, а именно --- копилефте, в
названии которого отражается противопоставление копирайту. Копилефт защищает
произведения от использования в проприетарных (несвободных проектах), то есть
все производные от копилефтного продукта должны также лицензироваться свободной
копилефтной лицензией. Некоторые свободные лицензии являются копилефтными,
такие, как GPL, другие более толерантны к миру несвободного ПО и разрешают
делать производные закрытыми, к таким лицензиям относится лицензия BSD.

Парадигма свободного ПО (и в более широком смысле --- свободной информации)
не принуждает автора работать бесплатно. Однако она подразумевает свободное
копирование интеллектуального продукта. Таким образом, разработка может иметь
фиксированную стоимость, но оплата копии становится добровольным взносом. Цена
определяется явлением, названным мудростью толпы (к слову, в последние годы
набрал популярность краудфандинг, дословно означающий <<скинемся толпой>>).
Именно поэтому мы говорим о свободных программах, а не о бесплатных программах.
Свободная программа может распространяться бесплатно, но бесплатная программа не
обязательно является свободной, так как автор может не предоставлять исходных
текстов (следовательно игнорировать некоторые свободы пользователя).

В некотором смысле Ричард Столлман --- последователь Иисуса Христа, делавшего
свободные копии рыбы, хлебов и вина и делившегося с сообществом.\cite{mithgol}
Столлман пошел даже дальше, дав каждому удивительную силу делиться
программами. Позже появились свободные лицензии и для других интеллектуальных
продуктов, наиболее распространенная из них --- Common Creative, подходящая для
книг, музыки, видеороликов и тому подобного.
\pagebreak

\section{Свободные хакеры}

\epigraph{
  Join us now and share the software;\\
  You'll be free, hackers, you'll be free.\\
  Join us now and share the software;\\
  You'll be free, hackers, you'll be free.
}
         {The Free Software Song,\\ Ричард Мэтью Столлман \cite[с.~277]{rms}}

Для человека естественно желание созидать и созерцать дела своих рук. Очевидно,
что проект Ричарда Столлмана, начавшийся с бессмертного редактора emacs, за
годы окреп и необычайно вырос. Теперь мы имеем свободную операционную
систему GNU/Linux, ставший свободным BSD~Unix и множество менее популяных
свободных ОС (в том числе не UNIX-подобных). Свободные серверные приложения
прочно заняли место в нашей интернет-жизни.

Но почему сегодня, в пору всеобщей коммерциализации, оказывается так
востребовано свободное ПО?  Потому что тот, кто использует свободное ПО,
контролирует свои вычисления. Там, где используется несвободное ПО, разработчик
имеет несправедливую власть над пользователем, и пользователь никогда не знает
наверняка, что происходит с его данными внутри закрытой
программы\cite[с.~42]{rms}.

В основе идеологии свободного ПО лежит свобода, а не цена. Однако произвольная
цена владения копией программы также является привлекательным фактором. В
настоящее время компании считают свои убытки от нелегального владения копиями
программ так, как будто каждая копия была бы оплачена, если бы не
<<пиратство>>. Но это абсурдно. Многие люди обмениваются б\'{о}льшим
количеством контента, чем способны были бы оплатить. Компании назначают на свои
продукты цены, которые могут выглядеть справедливо в одних регионах, но быть
неприемлемыми в других. Наконец, существует точка зрения, что нелегальное
копирование ПО и мультимедийного контента способствуют популяризации продукта и
повышению продаж\cite{pir1, pir2, pir3}.

Чтобы изменить текущий несправедливый порядок, недостаточно создавать свободный
контент. Требуется настоящий переворот в умах. Необходимо, чтобы каждый
пользователь понимал, насколько важна его информационная свобода. Важно так же,
чтобы бизнес не боялся отдать право назначать цену конечному потребителю.

Я мечтаю, чтобы переворот свершился, и мы пришли к эпохе информационной
свободы. Прекрасно двигать общество к будущему, совершая свой маленький
вклад. Поэтому я присоединяюсь к свободным хакерам.

\pagebreak
\begin{thebibliography}{0}

\bibitem{rms} \emph{Stallman Richard~M.} Free Software Free Society: Selected
  Essays of Richard M. Stallman, 3rd Edition. Free Software Foundation. ---
  Boston, USA, 2015.
\bibitem{fun} \emph{Торвальдс Линус~Б}. Ради удовольствия: Рассказ нечаянного
  революционера. --- Москва: Эксмо Пресс, 2002.
\bibitem{wiki} wikipedia.ru.
\bibitem{bazaar} \emph{Рэймондс Эрик~С.} Собор и базар~// Открытые системы. ---
  1999. --- №9--10 [Москва].
\bibitem{mithgol}\emph{Mithgol the Webmaster.} Иисус Христос и этика свободного
  копирования.~// geektimes.ru/post/136394.
\bibitem{pir1} \emph{Дмитрий Кристи @ZolDoR.} Исследование подтвердило
  положительное влияние интернет-пиратства на продажи аниме (перевод)~//
  geektimes.ru/post/113184/.
\bibitem{pir2} Пиратство способствует продажам лицензионного контента~//
  securitylab.ru/news/409593.php.
\bibitem{pir3} Пиратство способствует увеличению продаж Microsoft~//
  securitylab.ru/news/292600.php.


\end{thebibliography}

\vfill
\centering
\doclicenseText\\
\doclicenseIcon

\end{document}
